**唐德宗李适**（音同括，），[唐代宗與](../Page/唐代宗.md "wikilink")[睿真皇后所生的长子](../Page/睿真皇后.md "wikilink")，[唐朝第](../Page/唐朝.md "wikilink")12代[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")（除去[武则天以外](../Page/武则天.md "wikilink")），779年6月12日―805年2月25日在位，在位26年，享壽62岁。[谥号为](../Page/谥号.md "wikilink")**神武孝文皇帝**。

## 生平

李适於[唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[天宝元年](../Page/天宝_\(唐朝\).md "wikilink")[四月十九日](../Page/四月十九日.md "wikilink")（742年5月27日），生于[长安大内宫中](../Page/长安.md "wikilink")。当时，父亲[唐代宗为广平郡王](../Page/唐代宗.md "wikilink")，母亲[沈氏是他的](../Page/睿真皇后.md "wikilink")[妾室](../Page/妾室.md "wikilink")，出生后八个月便被封为奉节郡王\[1\]。[嫡母](../Page/嫡庶.md "wikilink")[崔氏的母族在](../Page/崔妃_\(唐代宗\).md "wikilink")[安史之乱中失势](../Page/安史之乱.md "wikilink")，自己的母亲沈氏亦在期间失踪。[宝应元年](../Page/宝应_\(年号\).md "wikilink")（762年），父亲唐代宗继位。[广德二年](../Page/廣德_\(唐朝\).md "wikilink")（764年）被立为[皇太子](../Page/储君.md "wikilink")。在一般认知中，唐德宗是以[庶长子的身份被立为太子的](../Page/庶出子女.md "wikilink")，但实际上在《让皇太子表》\[2\]中，唐德宗自称为唐代宗的嫡长子，在让表中曾向代宗表示不应该只因为嫡长身份就立自己为皇太子，唐代宗应该效法三皇五帝选择贤德之人。

[大历十四年](../Page/大曆.md "wikilink")（779年）37歲即位。次年，为了改善财政，采纳宰相[楊炎建议](../Page/楊炎.md "wikilink")，废除[庸调-{制}-](../Page/租庸調制.md "wikilink")，颁行“[两税法](../Page/兩稅法.md "wikilink")”。

执政前期一改代宗朝姑息[藩镇的弊政](../Page/藩镇.md "wikilink")，坚决削弱藩镇割据，加强中央集权，但由于措置失当，镇抚乖方，往往在消灭旧叛之后又激起一批原本忠于朝廷的[节度使的叛乱](../Page/节度使.md "wikilink")。

[建中四年](../Page/建中_\(唐朝\).md "wikilink")（783年），因朝廷赏赐有失公平，激起[泾原兵变](../Page/泾原兵变.md "wikilink")，德宗仓皇出逃到奉天（今[陕西](../Page/陕西省.md "wikilink")[-{乾}-县](../Page/乾县.md "wikilink")），早年入朝面圣却被软禁在京城的前[卢龙节度使](../Page/幽州节度使.md "wikilink")[朱泚在哗变军士的拥护下称帝](../Page/朱泚.md "wikilink")，改国号为秦。泾原之变时，长期讨逆伐叛的[朔方节度使](../Page/朔方节度使.md "wikilink")[李懷光因奸臣](../Page/李懷光.md "wikilink")[卢杞畏罪挑拨而见疑于德宗](../Page/卢杞.md "wikilink")，自危之下铤而走险加入了叛乱阵营。唐中兴名将[李晟经历艰难险阻](../Page/李晟_\(唐朝\).md "wikilink")，终于击破朱泚、李怀光联军，德宗才得以重返长安。
德宗前期，坚持信用文武百官，严禁[宦官干政](../Page/宦官.md "wikilink")，颇有一番中兴气象；但泾原兵变后，文官武将的相继失节与宦官集团的忠心护驾所形成的强烈反差，使德宗彻底放弃了以往的观念，改元[贞元后](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")，德宗委任宦官为[禁军统帅](../Page/禁军.md "wikilink")，掌握监军以防兵变，宦官[监军的制度也开始确立](../Page/監軍.md "wikilink")。

晚年的德宗日益变得贪婪自私，不但经常把国库[赋税收入划拨到自己的内帑](../Page/稅.md "wikilink")，还纵容在外宦官强令地方官进奉贡物，甚至在[长安施行](../Page/长安.md "wikilink")[宫市以充实自己的小金库](../Page/宮市.md "wikilink")。为弥补中央财政，德宗在全国范围内增收[茶叶等杂税](../Page/茶.md "wikilink")，导致民怨日深。

德宗在位时期，对外联合[回纥](../Page/回鹘.md "wikilink")、[南诏](../Page/南诏.md "wikilink")，打击[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")，成功扭转对吐蕃的战略劣势，为[唐宪宗的](../Page/唐宪宗.md "wikilink")[元和中兴创造了较为有利的外部环境](../Page/元和中興.md "wikilink")。

唐德宗于[贞元二十一年](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")（805年）逝世，終年63歲。

## 性格

德宗本人喜好理辩，往往喜欢就某件政务反复讨论诘难，无疑而后实行。因此他曾对[李泌比较过前三任宰相的优劣](../Page/李泌.md "wikilink")：[崔祐甫性格急躁](../Page/崔祐甫.md "wikilink")，每當德宗責難他時便應對失態，但德宗因知其缺點而加以迴護；[杨炎有才但為人倨傲](../Page/杨炎.md "wikilink")，德宗與杨炎討論上奏的条陈，若不批准楊炎的要求，楊炎便动辄忿然作色，“無復君臣之禮”，更以辭官作要挾，数年后德宗还忿然回忆道：“楊炎視朕如三尺童子”；[卢杞謹慎但沒有學識](../Page/卢杞.md "wikilink")，面对德宗的质疑面色如常，唯唯称是，却無法與德宗反覆應對，使德宗無法理清心中疑惑。\[3\]\[4\]德宗认为李泌沒有三人的缺點，既能与皇帝平心静气地辩论，又有自己独特的政见，以事論事，往往让德宗真心信服“如此則理安，如彼則危亂”，不得不从其议。\[5\]

## 家庭

<center>

</center>

### 后妃

**皇后**

  - [昭德皇后王氏](../Page/昭德皇后_\(唐朝\).md "wikilink")

**妃嫔**

  - [韋賢妃](../Page/韋賢妃_\(唐朝\).md "wikilink")
  - 王妃，王景先女\[6\]
  - 赵惠妃<ref>《大唐故惠妃赵氏墓志铭并序》

　　惠妃姓赵氏，其先天水人也。始以良家入口口职，执柔恭以奉上，循法度以修身。婉彼幽闲，挺兹端惠，训傅诗史，名叶风图。着口问扵王宫，摽令仪扵邦媛，是宜永遵福履，长被思光。忽兰畹之不芳，骛蕣华之早落。以贞元廿年六月十一日薨逝，享年卅七。皇帝念遗组之在笥，悼芳尘之委榭。命以追锡，表其哀荣。以其年十月十九日窆于京兆府万年县灞城乡辛店原，礼也。扵戏！永去房口，俄归泉户。甶宸衷扵悼注，降口礼扵饰终。爰命儒臣式叙徽懿铭。</ref>，惠妃按墓志为追赠，是否与赵修仪为一人，不详

  - 武充容，唐宪宗时封为“[崇陵德妃](../Page/唐崇陵.md "wikilink")”\[7\]，与《永乐大典（残卷）》所记德妃某氏是否为同一人，不详。
  - 王昭仪，见于《[永乐大典](../Page/永乐大典.md "wikilink")（残卷）》\[8\]
  - 赵修仪，同上
  - 王昭仪，同上
  - 王昭容，同上
  - 王昭媛，同上
  - 某修容，同上
  - 崔充容，同上
  - 杨充仪，同上
  - 王才人，奉恩院王才人，收宫女凤儿为养女，见《全唐诗》卷797
  - 王美人，见于《[新唐书](../Page/新唐书.md "wikilink")》\[9\]，昭德皇后没有册为美人的记载。是否是其她王姓妃嫔中一人，无考。
  - 韦美人，同上，韦贤妃未有册为美人的记载。
  - 金井蘭，[新羅美女](../Page/新羅.md "wikilink")，受封品位不詳，見[高麗](../Page/高麗_\(918年－1392年\).md "wikilink")《[三國史記](../Page/三國史記.md "wikilink")》\[10\]

### 子女

#### 子

1.  宣城郡王→宣王→唐順宗[李誦](../Page/唐顺宗.md "wikilink")
2.  舒王[李誼](../Page/李谊_\(舒王\).md "wikilink")，本名李謨，唐代宗[李豫的第三子昭靖太子](../Page/唐代宗.md "wikilink")[李邈的孩子](../Page/李邈_\(唐朝\).md "wikilink")。以其最幼，唐德宗李-{适}-憐惜之，命為自己的孩子。
3.  通王[李諶](../Page/李諶.md "wikilink")
4.  虔王[李諒](../Page/李諒_\(虔王\).md "wikilink")
5.  肅王[李詳](../Page/李详_\(唐朝\).md "wikilink")
6.  資王[李謙](../Page/李謙_\(唐朝\).md "wikilink")
7.  縉雲郡王→**代王**[李諲](../Page/李諲.md "wikilink")（按《太子第二男追封缙云郡王赐名諲制》为次子）
8.  邕王→**文敬太子**[李謜](../Page/李謜.md "wikilink")，唐順宗[李誦的孩子](../Page/唐顺宗.md "wikilink")，唐德宗李-{适}-憐惜之，命為自己的孩子。
9.  照王[李誡](../Page/李誡_\(唐朝\).md "wikilink")
10. 欽王[李諤](../Page/李諤.md "wikilink")
11. 珍王[李諴](../Page/李諴.md "wikilink")

#### 女

唐德宗共有11位女儿\[11\]：

1.  长女，[韩国贞穆公主](../Page/唐安公主.md "wikilink")（母[昭德皇后](../Page/昭德皇后_\(唐朝\).md "wikilink")，先封为唐安公主）
2.  某女，[魏国宪穆公主](../Page/魏国宪穆公主.md "wikilink")（先封为义阳公主，下嫁[王士平](../Page/王士平.md "wikilink")）
3.  某女，[郑国庄穆公主](../Page/郑国庄穆公主.md "wikilink")（先封为义章公主，下嫁[张茂宗](../Page/张茂宗.md "wikilink")）
4.  某女，[临真公主](../Page/临真公主_\(唐德宗\).md "wikilink")（下嫁[薛钊](../Page/薛康衡.md "wikilink")，薨于[元和年间](../Page/元和_\(唐朝\).md "wikilink")）
5.  某女，[永阳公主](../Page/永阳公主.md "wikilink")（下嫁[崔諲](../Page/崔諲_\(唐朝\).md "wikilink")）
6.  某女，[普宁公主](../Page/普宁公主_\(唐德宗\).md "wikilink")（夭折）
7.  某女，[燕国襄穆公主](../Page/咸安公主.md "wikilink")（先封为咸安公主，薨于元和年间）
8.  某女，[义川公主](../Page/義川公主.md "wikilink")（夭折）
9.  五女，[宜都公主](../Page/宜都公主.md "wikilink")（下嫁[柳昱](../Page/柳昱.md "wikilink")，薨于[贞元年间](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")）
10. 某女，[晉平公主](../Page/晉平公主.md "wikilink")（夭折）
11. 十七女，[文安公主](../Page/文安公主_\(唐德宗\).md "wikilink")（出家为道士，薨于[大和二年](../Page/大和_\(唐朝\).md "wikilink")）

## 影視作品

  - [尤國棟](../Page/尤國棟.md "wikilink"):
    1994年台灣[中視電視劇](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《[人面桃花](../Page/人面桃花_\(1994年電視劇\).md "wikilink")》
  - [鄧兆尊](../Page/鄧兆尊.md "wikilink")：1997年香港[無線電視電視劇](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")：[醉打金枝](../Page/醉打金枝_\(無綫電視劇\).md "wikilink")
  - [馬國明](../Page/馬國明.md "wikilink")：2005年香港[無線電視電視劇](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")：《[西廂奇緣](../Page/西廂奇緣.md "wikilink")》
  - [唐國強](../Page/唐国强.md "wikilink")：2013年底[央視八套電視劇](../Page/中国中央电视台电视剧频道.md "wikilink")《[舞樂傳奇](../Page/舞乐传奇.md "wikilink")》
  - [王志飛](../Page/王志飛.md "wikilink")：2013年內地電視劇《[紫釵奇緣](../Page/紫釵奇緣.md "wikilink")》

## 參見

  - [唐代宗](../Page/唐代宗.md "wikilink")
  - [泾原兵变](../Page/泾原兵变.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}       |-  |-

[Category:唐朝皇帝](../Category/唐朝皇帝.md "wikilink")
[1](../Category/唐代宗皇子.md "wikilink")
[Category:西安人](../Category/西安人.md "wikilink")
[S适](../Category/李姓.md "wikilink")
[唐](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")

1.  天宝元年四月癸巳，生于长安大内之东宫。其年十二月，拜特进，封奉节郡王——《旧唐书》
2.  臣性本凡愚，识无久远，夙承训诲，未达礼经，俾践元良，是轻主鬯，顾惟孱懦，何以克堪。然臣顷总戎麾，恭凭睿略，在臣何力，妄欲贪天。且五帝三王，立嗣殊制王者家天下以传子，帝者官天下以传贤。胡有居五帝之时，行三王之礼，臣虽不敏，窃谓非宜。乃知古之正统不以年，树后不以嫡明矣。若以臣居嫡而废德，在长而舍贤，恐大道淳风，隐而不见。伏以天下之公器，不可虚涉，宗庙之宏纲，不可轻举。伏惟陛下敦三善之本，审万国之贞，不可以私授为心，但可以推贤为虑，则陛下享唐虞之德，臣蒙伯邑之名。乞回圣慈，俯寝恩命。
3.  《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")·李泌傳》：帝曰：「......然楊炎視朕如三尺童子，有所論奏，可則退，不許則辭官，非特杞惡之也。......」
4.  《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·唐紀四十九·卷二百三十三》：上曰：「朕好與人較量理體：崔祐甫性褊躁，朕難之，則應對失次，朕常知其短而護之。楊炎論事亦有可采，而氣色粗傲，難之輒勃然怒，無復君臣之禮，所以每見令人忿發。餘人則不敢復言。盧杞小心，朕所言無不從。又無學，不能與朕往復，故朕所懷常不盡也。」
5.  《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·唐紀四十九·卷二百三十三》：上曰：「惟卿則異彼三人者。朕言當，卿有喜色；不當，常有憂色。雖時有逆耳之言，如曏來紂及喪邦之類。朕細思之，皆卿先事而言，如此則理安，如彼則危亂，言雖深切而氣色和順，無楊炎之陵傲。朕問難往復，卿辭理不屈，又無好勝之志，直使朕中懷已盡屈服而不能不從，此朕新以私喜於得卿也。」
6.  《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")·本纪第十二·德宗上》建中元年……夏四月……癸丑，上诞日，不纳中外之贡，唯李正己、田悦各献缣三万匹，诏付度支。妃父王景先、驸马高怡献金铜像，上曰：“有何功德？非吾所为。”退还之
7.  《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink") 本纪第十四 顺宗
    宪宗上》元和元年……六月癸己朔，以册太后礼毕……丙申，册德宗充容武氏为崇陵德妃。
8.  《[永乐大典（残卷）·卷之二万四百七十八](http://www.guoxue123.com/other/yldd/yldd4/025.htm)》德宗德妃口氏，贤妃韦氏，昭仪王氏，修仪赵氏，昭仪王氏，昭容王氏，昭媛王氏，修容口氏，充容崔氏，充仪杨氏
9.  《[新唐书](../Page/新唐书.md "wikilink")
    列传第二》德宗即位……易良妻崔入谒，帝易服，召王、韦美人出拜，诏崔勿答。
10. 《[高麗 三國史記，卷十 新羅本紀
    第十](https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%B8%89%E5%9C%8B%E5%8F%B2%E8%A8%98/%E5%8D%B710)》，[元聖王八年](../Page/元聖王.md "wikilink")(西元792年，相當於唐德宗貞元八年)秋七月，遣使入唐，獻美女金井蘭，其女國色身香。
11. [《新唐书·诸帝公主列传》](http://guoxue.baidu.com/page/d0c2ccc6cae9/95.html)